---
title: "Ejercicio 4"
author: "Equipo"
date: "2024-03-26"
output: pdf_document
---

```{r setup, include=FALSE}
knitr::opts_chunk$set(echo = TRUE)
```

## 4. Problema Anova. Equivalencia con la estimación considerando dos poblaciones normales.

Sea $X_1, \ldots, X_n$ una m.a de la distribución $N\left(\mu_x, \sigma^2\right)$ y $Y_1, \ldots, Y_m$ una m.a de la distribución $N\left(\mu_y, \sigma^2\right)$ independientes entre si,
sea $Z=1$ si la observacion es de la poblacion con distribucion $N\left(\mu_x, \sigma^2\right)$ y $Z=-1$ si la poblacion es de la poblacion con distribucion $N\left(\mu_y, \sigma^2\right)$

I. Consideramos el modelo de regresion lineal simple:
$$
w_j=\beta_0+\beta_1 z_j+\varepsilon_j
$$
con $\varepsilon_1, \ldots, \varepsilon_{n+m}$ variables independientes talque $\varepsilon_j \sim N\left(0, \sigma^2\right) \quad \forall j=1, \ldots, n+m$ 

Entonces:
$$
\mathbb{E}(w ; z=1)=\mathbb{E}(x ; z=1)=\beta_0+\beta_1
$$

observamos que $\mathbb{E}(x ; z=1)=\mathbb{E}(x)=\mu_x$

Por otro lado tenemos:
$$
\mathbb{E}(w ; z=-1)=\mathbb{E}(y ; z=-1)=\beta_0-\beta_1
$$

observamos que $\mathbb{E}(Y ; z=-1)=\mathbb{E}(y)=\mu_y$

Es decir, $\mu_x=\beta_0+\beta_1$ y $\mu_y=\beta_0-\beta_1$,

II. Conocemos los estimadores:
$$
\hat{\beta}_0=\bar{w}-\hat{\beta}_1 \bar{z}  \text { y }  \hat{\beta}_1=\frac{\sum_{i=1}^{n+m}\left(z_i-\bar{z}\right)\left(w_i-\bar{w}\right)}{\sum_{i=1}^{n+m}\left(z_i-\bar{z}\right)^2}
$$

Con esto podemos obtener:
a) $\hat{E}(w ; z=1)$
como $Z=1$ entonces $w=x$ y $\bar{z}=1$, asi:
$$
\hat{\beta}_1=\frac{\sum_{i=1}^n\left(z_i-\bar{z}\right)\left(x_i-\bar{x}\right)}{\sum_{i=1}^n\left(z_i-\bar{z}\right)^2} \rightarrow \hat{\beta}_1=0
$$

$$
\begin{array}{r}
\text { y } \hat{\beta}_0=\bar{x}-\hat{\beta}_1 \bar{z}=\bar{x}-\hat{\beta}_1=\bar{x} \\
\therefore \hat{\mathbb{E}}(W ; z=1)=\hat{\beta}_0+\hat{\beta}_1=\bar{x}
\end{array}
$$

b) Como $Z=-1$ entonces $w=y$ y $\bar{z}=-1$, asi:
$$
\begin{aligned}
& \hat{\beta}_1=\frac{\sum_{i=1}^m\left(z_i-\bar{z}\right)\left(y_i-\bar{y}\right)}{\sum_{i=1}^m\left(z_i-\bar{z}\right)^2} \longrightarrow \hat{\beta}_1=0 \\
& y, \hat{\beta}_0=\bar{y}-\hat{\beta}_1=\bar{y}
\quad \therefore \hat{\mathbb{E}}(W ; z=-1)=\hat{\beta}_0-\hat{\beta}_1=\bar{y}
\end{aligned}
$$

